Pro vytvoření kvalitní aplikace bez chyb je nutné ji otestovat. Systém by se měl testovat paralelně s vývojem a za použití různých typů testů. Každý typ testů odhaluje jiné chyby a nedostatky. Průběžné testování aplikace umožňuje okamžitou identifikaci a eliminování vady. Testování aplikace až na konci implementace zabírá mnohem více času. Aplikace už je robustní a není tak jednoduché najít zdroj objevené chyby.

Systém je rozdělěn do tří částí. API a databáze ale velmi úzce spolupracují, proto se v rámci testování tváří jako jeden celek. API se testuje pomocí integračních a jednotkových testů, zatímco frontend pomocí testů uživatelských.

\subsection{Testování API}

Pomocí integračních testů se otestují fukční celky. Oproti jednotkovým testům, které zpravidla testují jen jednu funkci, testují více na sebe navazujících funkcí. Jak již bylo výše zmíněno API úzce spolupracuje s databází. Pro testování se v systému spustí nová instance databáze, která obsahuje schéma aplikace, ale žádná konkrétní data. Poté si jednotlivé testy (nebo testovací celky) plní databází testovacími daty. Tím se zajistí izolace jednotlivých testů. Samozřejmě po ukončení testů se tato databáze vyprázdní.

\textbf{Obázek \ref{fig:unit-test-example}} obsahuje příklad jednotkového testu pro funkci pro vytvoření nového týmu. Ve funkci \textit{before} vytvoříme nového testovacího uživatele a vložíme do kontextu, který mají k dispozici všechny testovací funkce. Funkce \textit{serial} značí, že se funkce nemá provádět paralelně, ale v sérii s ostatními testovacími funkcemi, které jsou pro jednoduchost v daném příkladě vynechané. V tomto testu vytvoříme nový tým s testovacím názvem pomocí \textit{TeamService} a necháme si vrátit vytvořený tým. Pak otestujeme zda je vytvořen s tímto názvem a zda je vytvořena výchozí sezóna, která je nutná pro fungování týmu.

\begin{figure}[!htp]
    \includegraphics[scale=0.48]{images/unit-test-example.png}
    \caption{Unit test - Vytvoření nového týmu}
    \label{fig:unit-test-example}
\end{figure}

\begin{figure}[!htp]
    \includegraphics[scale=0.48]{images/integration-test-example.png}
    \caption{Integration test - Přihlášení a registrace již existujícího uživatele}
    \label{fig:integration-test-example}
\end{figure}

Na dalším \textbf{obrázku \ref{fig:integration-test-example}} je ukázka dvou integračních testů. Aby se otestovali všechny úrovně API (controllers, services, repositories), testují se jednotlivé \textit{endpointy}, nebo-li samotné vystavené aplikační rozhraní. První test úspěšně přihlásí uživatele. Ten druhý testuje registraci nového uživatele s e-mailovou adresou, která již v systému existuje.

Jelikož má systém GraphQL API, dotaz se skládá z potřebných parametrů a schématu, který určuje, která data se mají klientovi vrátit. Funkce \textit{queryInjector} zajistí vytvoření a poslání GraphQL požadavku, aniž by se komunikovalo po síti. Funkce \textit{snapshot} uloží odpověď do lokálního souboru. To znamená, že během příštího spuštění testů se odpověď porovná s uloženou odpovědí. Pokud se budou lišit, test bude neúspěšný. Je to jeden z prostředků, jak je možné zajistit integritu kódu.

\subsection{Testování Frontend}

Pomocí uživatelských testů se odhalí problémy uživatelů při používání uživatelského rozhraní. Testování probíhá s reálnými uživateli. Vybrali se dva potenciální uživatelé aplikace a bylo vytvořeno několik testovacích scénářů, podle kterých měli postupovat. Každému uživateli byla vysvětlena jeho systémová role a cíl, kterého měli během testování dosáhnout. Následně jsem pozoroval počínání uživatele a zapisoval jsem si jeho poznámky a chování.

Prvním testujícím byl trenér jednoho z pražských týmů ve věku 37 let. Jeho úkolem bylo projít si procesem založení účtu a následně týmu, ve kterém pak provede několik operací. Testující postupoval podle následujícího scénáře.

\begin{enumerate}
    \item Vytvořit vlastní uživatelský účet.
    \item Přihlásit se do systému pomocí nového účtu.
    \item Vytvořit nový tým
    \item Přejít do záložky \textit{Tým}.
    \item Přidat nového člena týmu s těmito údaji:
    \begin{itemize}
        \item Role - Hráč
        \item Přezdívka - Hudy
        \item Email zůstane prázdný
    \end{itemize}
    \item Přejít do záložky kalendář
    \item Vybrat datum a vytvořit následující událost:
    \begin{itemize}
        \item Název - vs Sparta
        \item Typ - Zápas
        \item Celý den - Ne
        \item Začátek - 17.5.2020, 10:00
        \item Konec - 17.5.2020, 12:00
        \item Sraz - 17.5.2020, 09:00
        \item Místo - Strahov
        \item Poznámky - Dresy s sebou
        \item Nominace - Zvolit všechny dostupné hráče
    \end{itemize}
    \item Zobrazit detail vytvořené události a upravit název.
    \item Vrátit se do kalendáře a přesunout událost na jiný den.
    \item Přejít do záložky úkoly a vytvořit následující úkol:
    \begin{itemize}
        \item Název - 100 hlaviček
        \item Popis - 100 hlaviček v kuse bez spadnutí
        \item Hráči - Zvolit hráče Hudy
    \end{itemize}
    \item Přejít do diskuze a vytvořit diskuzi s názvem \textit{Letní soustředění}.
    \item Přejít do nově vytvořené diskuze a přidat libovolnou zprávu.
    \item Přejít na nástěnku.
    \item Přejít do kalendáře aniž by se použilo menu vlevo.
    \item Smazat vytvořenou událost.
    \item Vytvořit službu s názvem \textit{Uklízení pomůcek}.
    \item Přejít do svého profilu a nastavit stav na \textit{nemocný / zraněný}.
    \item Odhlásit se ze systému.
\end{enumerate}

Testující zvládnul bez větších potíží veškeré kroky. Objevilo se však několik problémů, které je potřeba brát v potaz. Uživatel měl potíže se orientovat, kde se zrovna nachází, poté co přešel do detailu některé z entit. V momentě kdy byl v kalendáři, tak byla v levém menu označená položka \textit{Kalendář}. Po kliknutí na detail události však označení zmizelo, a tak pro uživatele nemusí být zřejmé, kde se zrovna nachází.

Další problém, na který upozornil sám testující byl moc dlouhý formulář pro vytvoření události. Některá formulářová pole by se mohla objevit v dalším kroku anebo se zobrazovat dynamicky podle toho, co uživatel vybere v předchozích polích.

Druhý testující představoval další systémovou roli - hráč. Jednalo se o mladého fotbalistu ve věku 14 let. Úkolem testujícího bylo vykonat několik specifických akcí pro hráče. Hráč postupoval podle následujícího scénáře.

\begin{enumerate}
    \item Příhlásit se do systému.
    \begin{itemize}
        \item E-mail - tom@tom.cz
        \item Heslo - heslo
    \end{itemize}
    \item Vstoupit do zobrazeného týmu.
    \item Přejít do diskuze \textit{ztracena mikina} a diskuzi uzavřít.
    \item Přejít do kalendáře a zobrazit událost \textit{Udalost}.
    \item Označit absenci u této události.
    \item Zobrazit své úkoly a označit libovolný z nich za splněný.
    \item Zobrazit svůj profil.
    \item Zobrazit své statistiky.
    \item Nastavit si stav na \textit{nemocný / zraněný}.
    \item Odhlásit se.
\end{enumerate}

Testující stejně jako v prvním případě uspěl ve všech krocích scénáře. Objevilo se však několik poznámek. Uživatel se ptal na jednotlivé uvedené informace co znamenají. Například na nástěnce byla zobrazena následující událost s datem a časem. Uživatel ale nerozumněl co přesně to znamená, je to čas konání akce, nebo čas srazu týmu. Je tedy nutné v systému u každého údaje uvádět popisek, jinak z kontextu nemusí být zřejmé o jaký přesně údaj se jedná. Navíc u celodenních akcí není potřeba zobrazovat čas (00:00:00) a místo toho uvést, že se jedná o celodenní akci.

V kroku číslo 6 testující po zobrazení seznamu jeho úkolů rovnou vstoupil do detailu jednoho z nich a hledal tlačítko pro jeho splnění. To tam však nebylo, zobrazí se jen v seznamu všech úkolů. Z hlediska UX \nomenclature{UX}{User Experience} je to určitě nežádoucí stav, je potřeba doplnit tuto akci i do detailu.

Oba testující měli kladný celkový dojem a jednodušše splnili celé scénáře. Ocenili jednoduchost vzhledu, který nemá zbytečné čáry, tabulky nebo kombinaci velkého množství barev. Nic je tak nerušilo od splnění úkolu. Je však potřeba nepřestávat testovat. Systém bude s přibývající funkcionalitou stále náročnější udržet přehledný a intuitivní pro všechny koncové uživatele.
